[HUDF.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HUDF.jpg "fig:HUDF.jpg")
**哈伯深領域**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：，HUDF）是一張[外太空照片](../Page/外太空.md "wikilink")，顯示的是[天爐座的一小部份](../Page/天爐座.md "wikilink")。該照片由[哈勃空间望远镜於](../Page/哈勃空间望远镜.md "wikilink")2003年9月24日至2004年1月16日期間得到的數據累積而成的，相當於113天的曝光。它是截至2006年為止以[可見光拍攝的最深遠的](../Page/可見光.md "wikilink")[宇宙影象](../Page/宇宙.md "wikilink")，顯示的是超過130億年前的情況。此中估計有10,000個[星系](../Page/河外星系.md "wikilink")。

哈勃超深空中所顯示的範圍為3平方[角分](../Page/角分.md "wikilink")，只有全天空12,700,000分之一的面積，位於赤經3h
32m 40.0s，赤緯-27°47'
29"（[J2000](../Page/J2000.md "wikilink")）天爐座的一小片天區。而照片的左上角則指向[天球的北方](../Page/天球.md "wikilink")。選擇這個範圍的理由是因為附近（約為[滿月十分之一大小的面積](../Page/滿月.md "wikilink")）沒有較光亮的星體。雖然通過[紅外線](../Page/紅外線.md "wikilink")，在地面望遠鏡也能觀測到照片中大部份的物體，但只有通过哈勃空间望远镜才能以可見光觀測這些遙遠的目標。

[hudf-illustration.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:hudf-illustration.jpg "fig:hudf-illustration.jpg")
隨著哈勃空间望远镜在軌道運行共400圈，照片是由800次[曝光合成](../Page/曝光.md "wikilink")，當中[先進巡天照相機](../Page/先進巡天照相機.md "wikilink")（Advanced
Camera for
Surveys）及[近紅外線照相機和多目標分光儀](../Page/近紅外線照相機和多目標分光儀.md "wikilink")（Near
Infrared Camera and Multi-Object
Spectrometer）分別累積共11.3天及4.5天的拍攝時間。照片中最暗的星體只有30[等](../Page/星等.md "wikilink")，即望远镜每分鐘只接收到一粒來自星體的[光子](../Page/光子.md "wikilink")。

根據[大爆炸理論](../Page/大爆炸.md "wikilink")，[宇宙的壽命有限](../Page/宇宙.md "wikilink")；而因為遠處星系的光線需要較長時間才到達地球，哈勃超深空有助於人類了解宇宙形成初期星系形成及合併的情況。另外因為照片所呈現的星系都是較為年輕的，故亦發現其性質與地球附近較年老的星系有所不同，這些早期星系發出的光線多為紫外光。然而拍攝的光波[波長](../Page/波長.md "wikilink")，因[相對論性都卜勒效應關係](../Page/相對論性都卜勒效應.md "wikilink")，照片實際上是拍攝[光譜中](../Page/光譜.md "wikilink")[紅外線部份](../Page/紅外線.md "wikilink")。

## 參考

  - [哈伯深空](../Page/哈伯深空.md "wikilink")
  - [哈伯南天深空](../Page/哈伯南天深空.md "wikilink")
  - [哈伯極深空](../Page/哈伯極深空.md "wikilink")

## 參考資料

  - [Hubble's Deepest View Ever of the Universe Unveils Earliest
    Galaxies](http://hubblesite.org/newscenter/newsdesk/archive/releases/2004/07/text/)
    - 美國太空總署新聞發佈。
  - [搜尋宇宙太初的星系](https://web.archive.org/web/20070308031356/http://www.tam.gov.tw/news/2004/200406/04060602.htm)
    - 台北市立天文科學教育館。
  - [從哈勃 HUDF
    研究宇宙早期再游離狀況](http://asweb.asiaa.sinica.edu.tw/modules/news/article.php?storyid=393)
    -
    中研院天文網。原文在[此](http://hubblesite.org/newscenter/archive/releases/2004/28/text/)。

[H](../Category/哈伯太空望遠鏡影像.md "wikilink")
[H](../Category/天文学.md "wikilink")
[H](../Category/宇宙学.md "wikilink")